\documentclass[rascunho,xindy,acronym, symbols]{fei} %inclusão da classe da FEI.
\usepackage[utf8]{inputenc} %Permite que o PDF mostre os acentos.
\renewcommand{\baselinestretch}{1.0} %Distância entre as linhas
\usepackage{indentfirst} %Identa logo o primeiro paragráfo após uma seção, subseção, etc.
\setlength{\parskip}{1em} %Distância entre paragrafos
\setlength{\parindent}{2em} %Identação do paragrafo


\author{Thiago Freitas dos Santos}
\title{Revisão Bibliográfica}
\subtitulo{oASP(MDP) e Quebra-Cabeça Espacial}

%%%% -- Entradas Listas de Abreviaturas e Simbolos
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% -- Abreviaturas
\newacronym[longplural=Centro Universitário da FEI]{fei}{FEI}{Centro Universitário da FEI}
%% -- Simbolos
\newglossaryentry{A}{type=symbols,name={\ensuremath{A}},sort=a,description={exchanger total heat transfer area, $m^2$}}
\newglossaryentry{G}{type=symbols,name={\ensuremath{G}},sort=g,description={exchanger flow-stream mass velocity, $kg/(s m^2)$}}
\newglossaryentry{f}{type=symbols,name={\ensuremath{j}},sort=j,description={friction factor, dimensionless}}
\newglossaryentry{deltap}{type=symbols,name={\ensuremath{\Delta P}},sort=p,description={pressure drop, $Pa$}}
\newglossaryentry{nu}{type=symbols,name={\ensuremath{\nu}},sort=b,description={specific volume, $m^3/kg$}}
\newglossaryentry{beta}{type=symbols,name={\ensuremath{\beta}},sort=b,description={ratio of free-flow area $A_{ff}$ and frontal area $A_{fr}$ of one side of exchanger, dimensionless}}
\newglossaryentry{fr}{type=symbols,name={\ensuremath{fr}},sort=fr,description={frontal}}
\newglossaryentry{in}{type=symbols,name={\ensuremath{i}},sort=in,description={inlet}}
\newglossaryentry{out}{type=symbols,name={\ensuremath{o}},sort=out,description={outlet}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\addbibresource{referencias.bib}

\makeindex
\makeglossaries

\begin{document}
\maketitle

\chapter{Revisão Bibliográfica}
\textcite{van2009logic} demonstra como uma atualização aplicada a Aprendizado por Reforço com MDP permite trabalhar com lógica de primeira ordem, com o intuito de obter uma Representação do Conhecimento(KR) mais poderosa, pois extende essa representação tornando-a mais compacta, expressiva e tolerante a elaboração. Além disso, \textcite{yang2014planning} cita como a aplicação de linguagens declarativas, como ASP, vem aumentando para problemas de planejamento em tarefas envolvendo robôs, por exemplo. 

Sendo assim, neste capítulo serão analisados outros trabalhos que exploram a combinação de programação em lógica com MDP para solucionar tarefas que necessitam de uma sequência de passos para serem concluídas, o mesmo tipo de tarefa considerada para esta dissertação, e também para representação do conhecimento.

Em seu trabalho, \textcite{gelfond2010causal} apresenta P-Log, uma linguagem declarativa, que utiliza uma combinação de Answer Set com  probabilidade. Esta linguagem pode ser usada para permitir a representação de conhecimento do senso comum envolvendo lógica e probabilidade, e além disso também fornece uma melhora no grau de tolerância a elaboração, devido a generalização de sua base lógica. Apesar desta abordagem ser capaz de calcular probabilidades de transição em ambientes não-determinísticos, ela não pode ser usada para gerar uma política que seja a melhor solução, diferente do método utilizado por esta dissertação.

Uma outra pesquisa que usa a mesma abordagem deste trabalho é a realizada por \textcite{nickles2012system}, que desenvolveu um sistema que faz a integração entre Aprendizado por Reforço e ASP, sendo este último utilizado para representação, computação e restrição de estados e ações. Esse sistema é o QASP, nome assim devido ao uso do método Q-Learning para aprendizado da função-valor Q(s, a). Apesar do sistema ter sido batizado como QASP, a abordagem desenvolvida por \textcite{nickles2012system} também pode ser adaptada facilmente para o SARSA, um outro algoritmo para aprendizado da função-valor. O ambiente que este sistema é executado pode ser tanto determinístico quanto não-determinístico, porém o QASP não é aplicável quando há mudança na descrição do domínio.

Diferente do uso com MDPs, mas mostrando a capacidade de resolver tarefas de planejamento de ASP, \textcite{erdem2013finding} apresenta um trabalho em que ASP é utilizado para encontrar planos ótimos para múltiplos times de robôs que interagem de uma maneira colaborativa. Como um dos passos dessa abordagem é encontrar um plano ótimo global que é formado por planos ótimos de cada time, ASP pôde ser usado para encontrar as resposta para esses problemas de planejamento.

Considerando um domínio de perguntas e respostas e utilizando-se de um conjunto de dados reais, o trabalho de \textcite{rettinger2014learning} desenvolve um sistema híbrido, combinando inferências estatísticas e dedutivas através do uso do framework de Aprendizado por Reforço Relacional Interativo (IRRL), que faz uso do sistema QASP desenvolvido por \textcite{nickles2012system} para a tarefa de aprendizado. Porém, um problema é a restrição que a disponibilidade (ou a falta) de dados de treinamento que podem, de fato, serem usados. Além das limitações do próprio QASP. 

Outro trabalho que faz uso do ASP para tarefas de planejamento é a pesquisa de \textcite{yang2014planning}, em que o sistema desenvolvido permite que os robôs aprendem custos de ações individuais através da interação com o ambiente. ASP é utilizado para representar partes do sistema, como o cnhecimento sobre informações que não mudam com o tempo, conhecimento sobre informações que mudam com o tempo independente da ação do robô, conhecimento sobre informações que são diretamente afetadas por ações do robô e por último conhecimento sobre regras que formalizam as ações do robô. O experimento demonstrou como o robô pode se adaptar mesmo quando há uma mudança no ambiente. Ao invés do uso de Aprendizado por Reforço, esse trabalho faz o uso de "Exponentially Weighted Moving Avarage" para realizar a atualização de estimativas. O trabalho desenvolvido em \textcite{khandelwal2014planning} é uma extensão de \textcite{yang2014planning} que faz o uso da linguagem de ação BC, ao invés de ASP, que é interessante pelo fato de que são tolerantes a elaboração.   

Já \textcite{zhang2015mixed} apresenta uma combinação de ASP com POMDP, tendo como objetivo o uso desse framework por um robô que está em um ambiente com observação parcial, ações não-determinísticas e mudanças não vistas. O uso do POMDP se dá pelo fato de haver incerteza sobre o processamento dos sinais de entrada dos sensores. Difere dessa dissertação na forma em que descreve as ações, já que \textcite{zhang2015mixed} utiliza POMDP para descreve-las. Além dessa mudança na descrição, outra diferença é o domínio no qual essa técnica é aplicada. 

Com o uso de Aprendizado Profundo em muitos trabalhos recentes, é de se esperar algo também em combinação com Aprendizado por Reforço, e isso foi feito por \textcite{garnelo2016towards}, que apresenta uma arquitetura fim-a-fim de Aprendizado por Reforço. Essa arquitetura pode ser separada em dois grandes blocos, um que é formado por uma Rede Neural, essa rede tem como saída uma representação simbólica, que é então passado para o outro bloco da arquitetura responsável pela seleção de ações. Esta combinação foi adotada afim de solucionar problemas do Aprendizado Profundo, como precisar de grandes conjunto de dados e lentidão do aprendizado. Sendo assim, Aprendizado Profundo é utilizado para encontrar a descrição de um conjunto de estados que são descritos como regras para um programa lógico probabilístico. Com essas informações, o agente equipado com Aprendizado Por Reforço pode interagir com o ambiente e aprender a política ótima. Diferenciando-se desta dissertação na técnica utilizada para geração dos estados e ações possíveis, já que esse auxiliar é Aprendizado Profundo ao invés de ASP.

  
É no trabalho realizado por \textcite{ferreira2017method} que surge o algoritmo oASP(MDP) que foi usado por esta dissertação. oASP(MDP) é o método capaz de construir o conjunto de estados do domínio enquanto o agente interage com o ambiente que sofre alterações. A atualização das políticas, quando utiliza-se esse método, é feita através do uso de Aprendizado por Reforço com o algoritmo Q-Learning. Como utilizando apenas Q-Learning não é possível prover uma solução tolerante a elaboração, esse método usa o ASP como um ferramenta que aumenta a generalização da representação do domínio e pode prover elementos apropriados para criar agentes adaptáveis a ambientes que sofrem alterações. \textcite{ferreira2017method} realizou testes no problema do Mundo de Grades com diferentes configurações (mudanças no estado e ações), sendo possível assim observar como o método oASP(MDP) pode ser usado em MDPs não estacionários e não determinísticos, provendo assim uma solução tolerante a elaboração. Diferenciando-se de \textcite{ferreira2017method}, essa dissertação apresenta um outro domínio (de cordas, buracos e objetos rígidos) para estudos, onde é feito o uso de heurísticas para acelerar esse processo de aprendizado, esse novo domínio é desafiador no que diz respeito a complexidade de entender o processo de raciocínio envolvido em conhecimento espacial, sendo então um bom ambiente para testes, a seguir podemos ver alguns exemplos de trabalhos que abordam este domínio.

\textcite{cabalar2006strings} começa fazendo uma investigação do problema de codificação do conhecimento e do processo de raciocínio de senso comum envolvido na manipulação de objetos físicos, para isso, utilizou-se do formalismo de um domínio que envolve objetos rígidos, buracos e cordas. Envolvendo a formalização de uma solução automática de um quebra-cabeça espacial, em que a implementação inicial foi feita com PROLOG. Porém, \textcite{cabalar2006strings} desenvolve um trabalho inicial, em que coisas importantes, como os nós que podem ser formados quando há a manipulação de objetos flexíveis (corda), não foram levadas em consideração.

Já \textcite{santos2007holes} apresenta uma extensão do que foi considerado por \textcite{cabalar2006strings} através da exclusão das restrições utilizadas anteriormente. \textcite{santos2007holes} apresenta como objetivo principal uma ontologia espacial para raciocínio sobre buracos, objetos rígidos e cordas, usando como exemplo o quebra-cabeça espacial de Fisherman's Folly, além disso também descreve um modo que pode ser usado para verificar a possibilidade de um determinado objeto passar por um buraco. Levando em consideração exclusão de restrições, essa ontologia pode ser aplicada a outros cenários. Porém ainda deixa de lado a representação de ações e mudanças nesse domínio como também a investigação de possíveis consequências dessa ontologia.

\textcite{cabalar2011formalising} também tem como base o que foi desenvolvido em \textcite{cabalar2006strings}, porém resolve os problemas que não foram considerados por \textcite{cabalar2006strings}, como o tratamento de fluídos(o que pode ser desfeito com uma ação) e ações. Para resolver essas limitações deixadas em \textcite{cabalar2006strings}, \textcite{cabalar2011formalising} apresenta uma formalização do quebra-cabeça espacial de Fisherman's Folly considerando uma versão de Lógica do Equilíbrio em Cálculo Situacional, sendo que o primeiro pode representar a semântica do problema enquanto o segundo provê uma ferramenta de sintaxe para formalizar o domínio. Apesar do avanço comparado com \textcite{cabalar2006strings}, \textcite{cabalar2011formalising} ainda apresenta uma restrição importante que é a falta de consideração de um buraco cruzar outro buraco.

Com o intuito de solucionar dois problemas deixados em aberto por \textcite{cabalar2006strings}, \textcite{santos2007holes} e \textcite{cabalar2011formalising}, o trabalho desenvolvido por \textcite{santos2013investigation} apresenta a formalização que leva em consideração a possibilidade de formação de laços com cordas e também de um objeto com buraco cruzar outro objeto com buraco. 

Mas é apenas em \textcite{santos2016framing} e \textcite{cabalar2016qualitative} que realmente há uma descrição e formalização de buracos como string, podendo esses buracos serem criados conforme o agente interage com o ambiente (no caso com o quebra-cabeça). Além disso, \textcite{cabalar2016qualitative} encontra duas outras ações que são aplicadas sobre cordas que podem criar ou destruir os buracos que são: passar uma parte da corda por um buraco e puxar de uma corda para desfazer um laço. 

Estes são os trabalhos que estão relacionados com o tema desta dissertação, tem-se duas frentes principais para lidar, uma é o domínio em que é proposta uma solução (cordas, buracos e objetos flexíveis, representados pelo quebra-cabeça de Fisherman's Folly) e o outro é a técnica computacional que é utilizada para esse problema (oASP(MDP)).

\printbibliography
\printindex

\end{document}